%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{array}
\newcommand\bccalculator{\includegraphics[width=\logowidth]{Scientific_Solar_Calculator_1_Remix_by_Merlin2525}}


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{V. Ledda}
\ladate{0.95}
\motsclefs{Statistique, intégration,loi binomiale, loi normale, DAEU, Math 10}



\titre{Surréservation}

\reference{Math 10\\EC2}
\begin{document}

On reprend une  situation déjà rencontrée avec des données plus
proches de la réalité.

 Un compagnie aérienne pratique la sur-réservation sur la ligne Lille
  - Nice. C'est à dire qu'elle met en vente plus de places que n'en
  contient réellement l'avion. 

Un A319 de 142 places réalise la liaison. On s'intéresse ici
  à un modèle simplifié d'optimisation des rendements: on suppose que la probabilité qu'un client ne se présente pas
à l'embarquement est de 20\% et que la compagnie met en vente  et vend
160 places. \footnote{Contre 3,4\% et 145 lors de la  situation précédente}.





\begin{Figures}{hauteur=9.162cm,largeur=7.598cm}{surreservation_fig1}
 Quelle est la probabilité
  que l'avion soit rempli à plus de 90\%? 

\end{Figures}

\includegraphics[width=18cm]{surreservation_fig5}
\vfill
 \begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Avec \href{http://fr.libreoffice.org/libreoffice/calc/}{un tableur}}
    \begin{tabular}[h]{>{\begin{ttfamily}}l<{\end{ttfamily}}>{:\,}l}
    =COMBIN(N;P)& Calcule le coefficient binomial $\text{\texttt{N}} \choose \text{\texttt{P}}$\\
    =LOI.NORMALE.STANDARD.INVERSE(A)&Calcule le quantile d'ordre
                                      \texttt{A} \\&de la loi normale
                                      centrée réduite\\
    \end{tabular}
  \end{bclogo}
\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de correction
\end{center}

 On reconnaît un schéma de Bernoulli de paramètres 0,2 et  160. Si
 l'on note N le nombre de personnes qui se présentent à l'embarquement,
 la question revient à chercher $\p(N\geq  0,9\times 142)$.


Si l'on applique la méthode précédente, on est amené à calculer ceci:
\[\p(N\geq  0,9\times 142)=\p(N\geq
  127,8)=\sum_{k=128}^{160}\p(N=k)=\sum_{k=128}^{160}{ 160 \choose k}0,8^{k}0,2^{160-k}.\]

Ce qui est long et fastidieux...



Essayons une autre approche. On remarque que la distribution de la loi
binomiale se rapproche d'une loi normale.

\includegraphics[width=18cm]{surreservation_fig6}

Effectivement, on peut démontrer le théorème de Laplace-Gauss qui peut
s'énoncer ainsi:

\begin{thm}
  Soit $N$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de
  paramètre $(n;p)$. Lorsque $n$ est grand, $N$ suit
  approximativement, une loi normale de paramètre
  $(np;np(1-p))$. C'est à dire:


\[\p(N \leq x)\simeq \int_{-\infty}^{x}\frac{1}{\sqrt{2\pi} \cdot\sqrt{n\cdot p\cdot
  (1-p)}}\exp\left(-\frac{(t-np)^2}{2n\cdot p\cdot
  (1-p)}\right)\D{t}\]
\end{thm}
 

On admet généralement que l'approximation est satisfaisante, lorsque
$np(1-p)>9$ ou lorsque $np>5$ et $n(1-p)>5$.



Ici, $160\times 0,8\times 0,2=25,6>9$ donc 


\begin{equation*}
  \p(N\leq x)\simeq \int_{-\infty}^{x}\frac{1}{\sqrt{51,2\pi}}\exp\left(-\frac{(t-128)^2}{51,2}\right)\D{t}
\end{equation*}

et


\begin{equation*}
  \p(N\geq  127,8)=\int_{127,8}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{51,2\pi}}\exp\left(-\frac{(t-128)^2}{51,2}\right)\D{t}
\end{equation*}

On pourrait penser que l'on a juste remplacé le problème précédent
par un autre plus compliqué... en effet, il n'y a pas de primitive simple
connue pour l'intégrande!! Mais la loi normale est programmée dans la
plupart des calculatrices.


Par exemple sur une calculatrice TI et Casio:


On calcule le paramètre de la loi normale $(0,8\times
160;0,8\times0,2\times 160)=(128;25,6)$.


Attention, les calculatrices attendent comme paramètre
$(128;\sqrt{25,6})$.


\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bccalculator]{Utilisation de la calculatrice}
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{cp{1cm}c}
      CASIO&&Texas Instrument\\\hline
      \includegraphics[width=6cm]{Selection035}&& \includegraphics[width=6cm]{screenshot000}\\
       \includegraphics[width=6cm]{Selection036}
   \end{tabular}
  \end{center}

\end{bclogo}






Donc, la probabilité de remplir l'avion à plus de 90\% est d'environ
51,6\%. Si la compagnie n'avait pas mis en place de surréservation
cette probabilité serait d'environ $9\cdot 10^{-4}$.





\begin{remarque}
  La valeur exacte à $10^{-5}$ près est 0,54712.

  Voir par exemple
  \href{http://www.wolframalpha.com/input/?i=sum%28comb%28160%2Ck%29*%284%2F5%29^k*%281%2F5%29^%28160-k%29%2Ck%2C128%2C160%29}{ici}
                                 sur
                                \href{http://www.wolframalpha.com/}{Wolfram alpha} ou avec \href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas}:


    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{ve_xcas}
    \end{center}

ou encore la feuille de calcul \texttt{surreservation.ods}.

\end{remarque}

\end{document}
